政治六合彩 （港大法律系副教授 戴耀廷）

政治六合彩
（港大法律系副教授 戴耀廷）

■戴耀廷倡議的「風雲計劃」目的在增加民主陣營在2019年區議會選舉中的勝算。資料圖片

在上周的文章，我談到「風雲」並不是實質的組織而是一種精神，即使中共現在強力地打壓我，但「風雲」還是會繼續下去。「風雲」第一部份工作就是希望能夠找到足夠的民主派人士參選，除民主動力協調各政黨約300人組成「正規軍」外，還需找百多名政治素人參選組成「新軍」，目標是400多個選區都能有人參選，且盡可能不出現同區有多於一位民主派人士參選。這工作極之艱巨，但已在開展中。

但「風雲」最後能否成功奪取過半區議會議席，關鍵還是在於投票率。若投票率只是2015年的約45%，或許會有一些議席進賬，但離目標會是極之遙遠，若是低於這數字，那就更加不堪。但若能提升投票率至2016年立法會選舉的約58%，成功機會必能大大提升。

不過，從剛過去的立法會補選看，基於不同原因，投票率偏低。若情況持續，「風雲」或會以失敗告終。因此，「風雲」的第二部份工作就是必須找到新的政治論述，讓選民尤其是民主派支持者，有足夠動力在2019年的區議會選舉重新走出來投票。

除了死忠的支持者外，即使傾向支持的選民，他們會否投票，也會受一些心態影響。不同選民，心態各異，故也要有多元的策略。有一些人會看候選人是否有決心要贏，及有機會會贏。另一些人則會看投票是否有用，能否帶來改變。

這也是為何「風雲」倡議民主派要盡可能在所有選區都有候選人，並組成地區的政治聯盟，好向選民展示我們是團結一致。如果能有一些元老級的民主派前輩再披戰甲，組成「元老軍」，與一眾「正規軍」及「新軍」共同作戰，應可提高整體士氣。選民要明白，只要大家都踴躍投票，在區議會選舉單議席單票下，民主派候選人要取勝，機會絕對是高的。

提地區議政綱領 改革區議會

民主派團隊還可提出一份地區議政的民主政綱，向選民展示一旦民主派能取得該區區議會控制權，在地區管理上會與現在由建制派把持有甚麼具體不同。民主政綱可包括如何加強監察政府、更公平地運用公共資源、提升區議會所能提供的服務水平、提高區議會議事的透明度、及開放更多可讓居民直接參與地區管治的途徑等等。

當然，若民主派能取得區議會民選議席的一半以上，就很大機會能多取一個立法會議席及117個選委議席。港人能用來反對專制的政治資源就會提升不少，起碼民主派能在2020立法會選舉有更大機會取得近半議席，及中共也更難操控2022年的特首選舉。

最近，中共想盡快進行23條立法已是甚囂塵上，但林鄭月娥一直說要等候一個合適的社會氣氛。我相信若民主派在2020年立法會選舉大敗，那必是特區政府重啟23條立法的時機。因此，為了阻止23條立法，2019年的區議會選舉實在是非常重要的前哨戰。

但在香港現在那麼嚴峻的政治情況，面對非常強大的中共，港人陷入極度的無力狀態，上述說法可能也不足以說服民主派支持者再次用選票去發揮政治力量。或許我們還要利用一點不少港人的投機心態。在2019年區議會，每一張選票的力量是很微小也不值甚麼錢，但若能結聚起來，配合民主派整體的部署，卻有可能產生極大的政治後果。即使最後未能成功，個別選民的損失也是很小，可能只是耗用了他一個星期天走到附近票站投票的半個小時。

這就好像不少港人都會買六合彩，每注要的錢不多，中獎的機會卻很小，但很多人還是樂此不疲，總會參與，尤其是當累積了大筆彩金的時候，因用很小的代價卻換來一個可以是很大的夢想。

在2019年的區議會，只要民主派能事前做好部署，過去曾投票支持民主派的選民，可把這次投票看為去買一注「政治六合彩」，即使「風雲」最後未能成功，大家也沒甚麼大損失，但一旦成功，政治回報卻可以是非常大。用更正面的角度看，這也可以算是一筆投入小、風險低、成功率不高，卻是高回報的政治投資。聰明的港人，我相信你們是懂得如何選擇的。

戴耀廷
港大法律系副教授

戴耀廷

屌你老母泛民打手LIKLN